<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Sinofine Lotus</title>
  
  <subtitle>みんな社会不適合。</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://sinofine.me/"/>
  <updated>2021-03-03T16:54:48.481Z</updated>
  <id>https://sinofine.me/</id>
  
  <author>
    <name>Sinofine Lotus ( deClare ver. )</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>科学无国界，学者有祖国</title>
    <link href="https://sinofine.me/2020/10/25/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%97%A0%E5%9B%BD%E7%95%8C%EF%BC%8C%E5%AD%A6%E8%80%85%E6%9C%89%E7%A5%96%E5%9B%BD/"/>
    <id>https://sinofine.me/2020/10/25/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%97%A0%E5%9B%BD%E7%95%8C%EF%BC%8C%E5%AD%A6%E8%80%85%E6%9C%89%E7%A5%96%E5%9B%BD/</id>
    <published>2020-10-25T07:11:14.000Z</published>
    <updated>2021-03-03T16:54:48.481Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>-&gt; 此处的国家是文化意味上的国家而非马克思所言之剥削机器</p><h3 id="渊源"><a href="#渊源" class="headerlink" title="渊源"></a>渊源</h3><p>正如吾辈所知，中国在中古时期的科学史上曾留下灿烂的篇章——数学、医学、建筑学以及自然科学之中都有过国人的著书立说。而对于西方，我们更为熟悉其架构严备的成体系科学理论，正如我们于曾经的中学学习与我们此时的专业课程学习中所觑之一般。东西两方在历史的长河中不无交流，而在交流中无不得到裨益：西方票选四大发明、「几何原本」引入中国等……可以说科学是需要交流的一门学问。</p><p>那学者们呢？学者们是否有祖国呢？这个问题在不同的时代有不同的表现——对于大文化圈来说，东方文化圈与西方文化圈的文化交流在中古时期是靠战争与商人们进行的：与现代战争不同，古代战争是传播文明的一种方式；而商人们则是文化的“二道贩子”。彼时学者之间的交流存在如天堑般的隔阂，学者的国家性自然无从体现。而在近现代，情况似乎有所改变：交通愈加便利，文化交流凭借电气手段格外轻松，此时学者们就有了“选择”，执守祖国抑或是拥抱他国。</p><p>这般便引出了我们今日的论题：科学有无国界？学者有无祖国？</p><h3 id="科学无国界"><a href="#科学无国界" class="headerlink" title="科学无国界"></a>科学无国界</h3><p>显然，科学没有国界也不应该有国界。翻开词典，科学的意思是“是一种系统性的知识体系，它积累和组织并可检验有关于宇宙的解释和预测”。如果科学有国界，不同的国家对其关于宇宙的解释和预测也是有国界性的。其的预测若是有国界性的，而宇宙只有一个，显然不可能出现多个结果。因此科学没有国界。</p><h4 id="科学研究无国界"><a href="#科学研究无国界" class="headerlink" title="科学研究无国界"></a>科学研究无国界</h4><p>科学与技术不同：科学需要转化才能产生切实可行的技术；而技术直接产生实际利益，存在国界乃至专门的法律概念即专利等来保护之。</p><p>北京大学哲学系教授吴国盛认为，中国的科学传统，与渊源于古希腊、古罗马的欧陆科学，以及伊斯兰世界的科学，是各自独立发展。但早期的独立发展并不意味着能在近现代的环境继续独立发展下去——中国古代科学和伊斯兰科学现在已经成为课本上展现国家骄傲的文字了，我们总不能指望闭门造车，超英超美。当然核工业发展与大国政治关系有紧密政治关联，并且体现得更加技术化——理论转化为实际的能源与武器，所以在历史上出现了苏联学者撤出中国、中国自主研发两弹一星的情况。</p><p>科学需要开放的科研环境，中外学者之间通过交流迸发出思维火花，而非把学者锁在房间里写八股文一般地科研产出。</p><h3 id="学者有祖国"><a href="#学者有祖国" class="headerlink" title="学者有祖国"></a>学者有祖国</h3><p>-&gt; 重申此处的国家是文化意味上的国家而非马克思所言之剥削机器</p><p>我们听说过很多学者旅居外国的故事。比如说钱学森旅美不得回国、爱因斯坦逃难美国等等。那么学者有没有祖国呢？显然是有的。诸君可否想过国家为何为华侨华人提供政策上的优惠？因为他们是中国人，自持中国人之身份，以自身的文化渊源而骄傲。</p><p>解构爱国，其爱祖国之大好河山，爱自身之骨肉同胞，爱祖国之灿烂文化以及爱祖国。心中有国，身体力行地爱国。如此便知先前对日钓鱼岛政策不满而打砸抢烧的国人其爱国心之可疑——非法毁坏他人财物乃至危害他人安全，这岂不是连自身之骨肉同胞都不爱，怎能称得上爱国呢？同样地看，钱学森、杨振宁虽身处美国，却秉持一颗爱国心，先后回国。学者有祖国之心，也有个人理想，所以旅居他乡而终还。</p><p>正因为此处的国家是文化国家而非剥削机器，所以爱因斯坦选择逃离欧洲奔走美国。希特勒建立的反人类政权与蒋介石的反动统治都留不住人才，而钱、杨之爱国心驱使之回到中国，一切就是这样一个道理。</p><h4 id="目前的情况"><a href="#目前的情况" class="headerlink" title="目前的情况"></a>目前的情况</h4><p>今年年中的中科院合肥物质科学研究院九十余名科学家辞职事件不知诸位可曾听说过？从此事中我们可以看出目前的国家事业与科研对接方面是存在问题的。自然学者心中有祖国，但这并不意味着学者都是科研民工，心甘情愿承受不公正待遇的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;-&amp;gt; 此处的国家是文化意味上的国家而非马克思所言之剥削机器&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;渊源&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#渊源&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;渊源&quot;&gt;&lt;/a&gt;渊源&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;正如吾辈所知，中国在中古时期的科学史上曾留下灿烂的篇章——数
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>明辨 正义 笃行之</title>
    <link href="https://sinofine.me/2020/02/17/%E6%98%8E%E8%BE%A8-%E6%AD%A3%E4%B9%89-%E7%AC%83%E8%A1%8C%E4%B9%8B/"/>
    <id>https://sinofine.me/2020/02/17/%E6%98%8E%E8%BE%A8-%E6%AD%A3%E4%B9%89-%E7%AC%83%E8%A1%8C%E4%B9%8B/</id>
    <published>2020-02-17T16:07:46.000Z</published>
    <updated>2021-03-03T16:54:48.481Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>浩浩乎中华文明源远流长五千年，其文化影响绵延至今，久经风雨，巍然不衰。虽然这仓库里不乏糟粕，可值得今人学习者不在少数。于其中我认为重要者莫过于这三点：明辨、正义、笃行。</p><p>人总因为失去某某而去珍惜它，我也以为如此。百年前的思潮学潮革命大潮，虽冲破了三纲五常之类对人的枷锁，却也在搅碎古旧的士大夫们君君臣臣父父子子的迷梦的同时也把他们明辨正义笃行的口号也给一并打压了。姑且不提他们能否践行的问题，然而这些精神却是着实在时代潮流中逐渐式微了。</p><p>首先是明辨，明察秋毫，辨清是非。古代文人对此上心的可不少。姑且不说二程朱熹王阳明之类的人物，就是释教学者都是有这精神的。鸠摩罗什译《般若波罗蜜心经》，玄奘法师西行求经重译（然而目前主流译本还是鸠摩罗什本）。这种精神若存在当今，想必谣言假新闻之类也不该如此刻互联网社交平台中那般甚嚣日上了。同样地，明辨是非，人人如此也就不会出现某些随众害人的现象了。从“造谣一张嘴，辟谣跑断腿”到“辟谣一张嘴，真相跑断腿”，这是谣言过于真实，还是真相过于耸人听闻，抑或是辟谣机构公信力强大的缘故？是在还是接收者们不假思索、全盘接受，拒绝者断然拒绝、充耳不闻。</p><blockquote><p>史狐曰：“子为正卿，入谏不听。出亡不远，君弑，反不讨贼，则志同。志同则书重，非子而谁？故书之曰‘晋赵盾弑其君夷皋’。”</p></blockquote><p>其次是正义，确信正义，摆正道义。有句话说是“胜利者书写正义”，然而正义就真如此肤浅么？上溯历史，文人们的正义是道义。董狐书史，赵盾弑君。当权如何，一概不管，后人评价其为史德。鲁迅这样评价：</p><blockquote><p>我们从古以来，就有埋头苦干的人，有拼命硬干的人，有为民请命的人，有舍身求法的人，……虽是等于为帝王将相作家谱的所谓“正史”，也往往掩不住他们的光耀，这就是中国的脊梁。</p></blockquote><p>史家的史德是道义。摆在人心头的一把秤。反观现在，一位来自湖北的货车司机，从四川卸货，本打算急急忙忙回家过年了，因为疫情爆发，没有任何出口允许他下去。吃了十几天泡面，一直在车上，直到服务区里几位好心警官把他接下去，这才教他吃了口热饭。群众实在无需讲些冠冕堂皇的话来打砸抢烧显现其正义感，光辉地一众抨击人心所向的靶子，却该好好看看自己身前的可怜人，想想自己可以为他做些什么自己力所能及的事情。这就是道义，这就是摆正道义者所能做到的。</p><p>这一切的前提是笃行，笃定信仰，执着前行。孔夫子笃定信念，饱读诗书，其后便是周游列国游说诸王，这样的伟绩现代人中能完成的恐怕寥寥无几。确实，起先提到的司机，他所遇到的人中理应不乏同情者，然而惮于实行。可如若终身苟苟，则即便一切美好者充斥身体，那人也不过了了，更或者是成了伪君子一名。</p><p>明辨正义，听起来可是十分美好的词了，可还是需笃行之！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;浩浩乎中华文明源远流长五千年，其文化影响绵延至今，久经风雨，巍然不衰。虽然这仓库里不乏糟粕，可值得今人学习者不在少数。于其中我认为重要者莫过于这三点：明辨、正义、笃行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人总因为失去某某而去珍惜它，我也以为如此。百年前的思潮学潮革命大潮，虽冲破了三纲五常之类对
      
    
    </summary>
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
